La notion de "liveness" correspond à la capacité d'un conteneur à répondre aux requêtes et à fonctionner correctement. Si un conteneur est en "liveness probe" échoué, cela signifie qu'il ne peut plus répondre aux requêtes, et Kubernetes considérera alors que le conteneur a planté et essaiera de le redémarrer.

La notion de "readiness" correspond à la capacité d'un conteneur à accepter du trafic réseau. Si un conteneur est en "readiness probe" échoué, cela signifie qu'il est prêt à être lancé, mais qu'il n'est pas encore en mesure de répondre aux requêtes. Kubernetes considèrera alors que le conteneur est en train de démarrer et ne redémarrera pas le conteneur.

Voici un exemple pour illustrer ces deux concepts :

Supposons que vous avez un conteneur qui héberge une application web. Vous pouvez configurer une "liveness probe" pour vérifier si l'application web est toujours en cours d'exécution en envoyant une requête HTTP à une URL spécifique toutes les 30 secondes. Si l'application ne répond pas pendant un certain temps, Kubernetes considérera que le conteneur a planté et essaiera de le redémarrer.

Vous pouvez également configurer une "readiness probe" pour vérifier si l'application est prête à accepter du trafic. Par exemple, vous pouvez vérifier si la base de données à laquelle l'application se connecte est en cours d'exécution avant de considérer le conteneur comme prêt à accepter du trafic. Si la base de données est en train de démarrer, le conteneur sera considéré comme non prêt et Kubernetes n'enverra pas de trafic vers ce conteneur tant qu'il ne sera pas prêt.

En résumé, les concepts de "liveness" et "readiness" sont des mécanismes importants dans Kubernetes pour garantir que les applications distribuées fonctionnent correctement et pour éviter les temps d'arrêt indésirables.
